**中国科学院**，简称**中科院**，是[中华人民共和国科学技术方面的最高学术机构](../Page/中华人民共和国科技.md "wikilink")，全国[自然科学与](../Page/自然科学.md "wikilink")[高新技术综合研究发展中心](../Page/高新技术.md "wikilink")，为正部级[国务院直属事业单位](../Page/国务院直属事业单位.md "wikilink")\[1\]。

中国科学院於1949年11月在[北京成立](../Page/北京市.md "wikilink")。1977年5月，哲学社会科学学部独立為[中国社会科学院](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")，1994年，在技術科學部的基礎上及[國家科委的支持下](../Page/中华人民共和国科学技术部.md "wikilink")，成立[中国工程院](../Page/中国工程院.md "wikilink")。

中国科学院与中国工程院并称“[两院](../Page/两院.md "wikilink")”。发展至今，中科院下设6个[学部](../Page/学部.md "wikilink")（数学物理学部、化学部、生命科学和医学学部、地学部、信息技术科学部、技术科学部），以及12个分院（北京、沈阳、长春、上海、南京、武汉、广州、成都、昆明、西安、兰州、新疆）、84个研究院所、2所大学、2所学院、4个文献情报中心、3个技术支撑机构和2个新闻出版单位，分布在全国20多个省（市）。此外，还投资兴办了430余家科技型企业（含转制单位），涉及11个行业，其中包括8家上市公司。此外，中国科学院还拥有（含与其他单位共建）4个[国家实验室](../Page/中华人民共和国国家实验室列表.md "wikilink")、85个[国家重点实验室和](../Page/中华人民共和国国家重点实验室列表.md "wikilink")153个[中国科学院重点实验室](../Page/中国科学院重点实验室.md "wikilink")。

## 历史

### 初创时期

[Academia_Sinica_site_nanjing.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Academia_Sinica_site_nanjing.JPG "fig:Academia_Sinica_site_nanjing.JPG")
1949年11月，[中华人民共和国成立后仅一个月](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，中国科学院在[北京成立](../Page/北京.md "wikilink")。

### 文革时期

[Chinese_nuclear_bomb_-_A2923.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_nuclear_bomb_-_A2923.jpg "fig:Chinese_nuclear_bomb_-_A2923.jpg")
1966年[文化大革命爆发后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，[国家科学技术委员会](../Page/国家科学技术委员会.md "wikilink")、[中国科学技术协会](../Page/中国科学技术协会.md "wikilink")、中国科学院先后被“砸烂”。1968年底，中国科学院仅在北京的171位高级研究人员中，便有131位先后被列为打倒和审查对象。文革期间，全院被迫害致死者达229名。除被立案审查或打倒外，包括中国科学院人员在内的中国大批科技人员及科技干部被下放到[五七干校劳动](../Page/五七干校.md "wikilink")。\[2\]1969年9月20日，[毛泽东思想宣传队进驻中国科学院](../Page/毛泽东思想宣传队.md "wikilink")，1969年11月29日撤出。\[3\]

1970年7月1日，中国科学院革命委员会与国家科学技术委员会军事管制委员会合并，组成新的中国科学院革命委员会，对外活动时仍用中国科学技术协会的名义。\[4\]\[5\]1972年7月，中国共产党中国科学院[核心小组成立](../Page/党的核心小组.md "wikilink")，中共中央任命[郭沫若为中国共产党中国科学院核心小组组长](../Page/郭沫若.md "wikilink")。\[6\]1975年初[邓小平主持中央和国务院日常工作后](../Page/邓小平.md "wikilink")，提出整顿中国科学院。这次整顿是对全国科技工作领导机构的整顿，重点是调整知识分子政策和科技政策。\[7\]1975年7月18日，[胡耀邦](../Page/胡耀邦.md "wikilink")、[李昌](../Page/李昌.md "wikilink")、[王光伟到中国科学院主持工作](../Page/王光伟.md "wikilink")。8月17日，胡耀邦等人将汇报提纲《关于科技工作的几个问题》报送邓小平。9月26日，邓小平主持的国务院会议讨论并基本通过了《关于科技工作的几个问题》，邓小平让在国务院研究室工作的[胡乔木帮助修改](../Page/胡乔木.md "wikilink")，胡乔木作较多修改，并将原题《关于科技工作的几个问题》改为《科学院工作汇报提纲》。10月7日，中央通知胡耀邦任中国共产党中国科学院核心小组第一副组长，李昌、王光伟任副组长，[王屏](../Page/王屏_\(少将\).md "wikilink")、[刘华清](../Page/刘华清.md "wikilink")、[胡克实任核心小组成员](../Page/胡克实.md "wikilink")。核心小组组长仍是郭沫若，[武衡继续任核心小组副组长](../Page/武衡.md "wikilink")。\[8\]1975年11月，[毛泽东发动](../Page/毛泽东.md "wikilink")“[批邓、反击右倾翻案风](../Page/批邓、反击右倾翻案风.md "wikilink")”。《论全党全国各项工作的总纲》、《科学院工作汇报提纲》、《关于加快工业发展的若干问题》被批判为“三株大毒草”，因此夭折。\[9\]\[10\]1977年5月，中国科学院哲学社会科学部另组[中国社会科学院](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")。\[11\]1977年6月22日至7月7日，中共中国科学院核心小组第一副组长、副院长方毅主持召开院工作会议。会议讨论了《1978年至1985年中国科学院发展规划纲要（草案）》，决定取消院、所两级[革命委员会](../Page/革命委员会_\(文革\).md "wikilink")。\[12\]1977年9月18日，[中共中央批准重建](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")[国家科学技术委员会](../Page/中华人民共和国科学技术部.md "wikilink")，作为国务院所属的一个主管科学技术工作的部门，方毅任主任。中国科学院不再承担国家科学技术委员会的职能。\[13\]1978年，中国科学院成立中国科学技术大学研究生院（北京）。

### 改革开放

2001年，中国科学技术大学研究生院（北京）改名中国科学院研究生院。2012年7月23号，教育部同意中国科学院研究生院更名为[中国科学院大学的申请](../Page/中国科学院大学.md "wikilink")，同时教育部建议中科院撤销中科院研究生院的建制\[14\]。

## 职责

根据《》，中科院承担下列职能\[15\]：

## 机构设置

根据《》，中科院设置下列机构\[16\]：

### 内设机构

### 直属事业单位

#### 直属研究单位

##### [北京分院（京区单位）](../Page/中国科学院北京分院.md "wikilink")

  - [数学与系统科学研究院](../Page/中国科学院数学与系统科学研究院.md "wikilink")
  - [物理研究所](../Page/中国科学院物理研究所.md "wikilink")
  - [理论物理研究所](../Page/中国科学院理论物理研究所.md "wikilink")
  - [高能物理研究所](../Page/中国科学院高能物理研究所.md "wikilink")
  - [力学研究所](../Page/中国科学院力学研究所.md "wikilink")
  - [声学研究所](../Page/中国科学院声学研究所.md "wikilink")
  - [理化技术研究所](../Page/中国科学院理化技术研究所.md "wikilink")
  - [化学研究所](../Page/中国科学院化学研究所.md "wikilink")
  - [生态环境研究中心](../Page/中国科学院生态环境研究中心.md "wikilink")
  - [过程工程研究所](../Page/中国科学院过程工程研究所.md "wikilink")
  - [地理科学与资源研究所](../Page/中国科学院地理科学与资源研究所.md "wikilink")
  - [国家天文台](../Page/中国科学院国家天文台.md "wikilink")
      - [云南天文台](../Page/中国科学院云南天文台.md "wikilink")
      - [南京天文光学技术研究所](../Page/中国科学院南京天文光学技术研究所.md "wikilink")
      - [新疆天文台](../Page/中国科学院新疆天文台.md "wikilink")
      - [长春人造卫星观测站](../Page/中国科学院长春人造卫星观测站.md "wikilink")
  - [遥感与数字地球研究所](../Page/中国科学院遥感与数字地球研究所.md "wikilink")
  - [地质与地球物理研究所](../Page/中国科学院地质与地球物理研究所.md "wikilink")
      - [地质与地球物理研究所兰州油气资源研究中心](../Page/中国科学院地质与地球物理研究所兰州油气资源研究中心.md "wikilink")（原中国科学院兰州地质研究所）
  - [古脊椎动物与古人类研究所](../Page/中国科学院古脊椎动物与古人类研究所.md "wikilink")
  - [大气物理研究所](../Page/中国科学院大气物理研究所.md "wikilink")
  - [植物研究所](../Page/中国科学院植物研究所.md "wikilink")
  - [动物研究所](../Page/中国科学院动物研究所.md "wikilink")
  - [心理研究所](../Page/中国科学院心理研究所.md "wikilink")
  - [微生物研究所](../Page/中国科学院微生物研究所.md "wikilink")
  - [生物物理研究所](../Page/中国科学院生物物理研究所.md "wikilink")
  - [遗传与发育生物学研究所](../Page/中国科学院遗传与发育生物学研究所.md "wikilink")
      - [遗传与发育生物学研究所农业资源研究中心](../Page/中国科学院遗传与发育生物学研究所农业资源研究中心.md "wikilink")（原中国科学院石家庄农业资源研究所）
  - [计算技术研究所](../Page/中国科学院计算技术研究所.md "wikilink")
  - [软件研究所](../Page/中国科学院软件研究所.md "wikilink")
  - [半导体研究所](../Page/中国科学院半导体研究所.md "wikilink")
  - [微电子研究所](../Page/中国科学院微电子研究所.md "wikilink")
  - [电子学研究所](../Page/中国科学院电子学研究所.md "wikilink")
  - [自动化研究所](../Page/中国科学院自动化研究所.md "wikilink")
  - [电工研究所](../Page/中国科学院电工研究所.md "wikilink")
  - [工程热物理研究所](../Page/中国科学院工程热物理研究所.md "wikilink")
  - [国家空间科学中心](../Page/中国科学院国家空间科学中心.md "wikilink")
  - [自然科学史研究所](../Page/中国科学院自然科学史研究所.md "wikilink")
  - [科技战略咨询研究院](../Page/中国科学院科技战略咨询研究院.md "wikilink")
  - [光电研究院](../Page/中国科学院光电研究院.md "wikilink")
  - [北京基因组研究所](../Page/中国科学院北京基因组研究所.md "wikilink")
  - [青藏高原研究所](../Page/中国科学院青藏高原研究所.md "wikilink")
  - [国家纳米科学中心](../Page/国家纳米科学中心.md "wikilink")
  - [空间应用工程与技术中心](../Page/中国科学院空间应用工程与技术中心.md "wikilink")
  - [信息工程研究所](../Page/中国科学院信息工程研究所.md "wikilink")
      - [数据与通信保护研究教育中心](../Page/中国科学院数据与通信保护研究教育中心.md "wikilink")
  - [北京综合研究中心](../Page/中国科学院北京综合研究中心.md "wikilink")
  - [山西煤炭化学研究所](../Page/中国科学院山西煤炭化学研究所.md "wikilink")
  - [天津工业生物技术研究所](../Page/中国科学院天津工业生物技术研究所.md "wikilink")

##### [沈阳分院](../Page/中国科学院沈阳分院.md "wikilink")

  - [金属研究所](../Page/中国科学院金属研究所.md "wikilink")
  - [沈阳应用生态研究所](../Page/中国科学院沈阳应用生态研究所.md "wikilink")
  - [沈阳自动化研究所](../Page/中国科学院沈阳自动化研究所.md "wikilink")
  - [大连化学物理研究所](../Page/中国科学院大连化学物理研究所.md "wikilink")
  - [青島海洋研究所](../Page/中国科学院海洋研究所.md "wikilink")
  - [青岛生物能源与过程研究所](../Page/中国科学院青岛生物能源与过程研究所.md "wikilink")
  - [烟台海岸带研究所](../Page/中国科学院烟台海岸带研究所.md "wikilink")

##### [长春分院](../Page/中国科学院长春分院.md "wikilink")

  - [长春光学精密机械与物理研究所](../Page/中国科学院长春光学精密机械与物理研究所.md "wikilink")
  - [长春应用化学研究所](../Page/中国科学院长春应用化学研究所.md "wikilink")
  - [东北地理与农业生态研究所](../Page/中国科学院东北地理与农业生态研究所.md "wikilink")
  - [东北地理与农业生态研究所农业技术中心](../Page/中国科学院东北地理与农业生态研究所农业技术中心.md "wikilink")（原中国科学院黑龙江农业现代化研究所）
  - [国家天文台长春人造卫星观测站](../Page/中国科学院国家天文台长春人造卫星观测站.md "wikilink")

##### [上海分院](../Page/中国科学院上海分院.md "wikilink")

  - [上海微系统与信息技术研究所](../Page/中国科学院上海微系统与信息技术研究所.md "wikilink")
  - [上海技术物理研究所](../Page/中国科学院上海技术物理研究所.md "wikilink")
  - [上海光学精密机械研究所](../Page/中国科学院上海光学精密机械研究所.md "wikilink")
  - [上海硅酸盐研究所](../Page/中国科学院上海硅酸盐研究所.md "wikilink")
  - [上海有机化学研究所](../Page/中国科学院上海有机化学研究所.md "wikilink")
  - [上海应用物理研究所](../Page/中国科学院上海应用物理研究所.md "wikilink")
  - [上海天文台](../Page/中国科学院上海天文台.md "wikilink")
  - [上海生命科学研究院](../Page/中国科学院上海生命科学研究院.md "wikilink")
  - [巴斯德研究所](../Page/中国科学院上海巴斯德研究所.md "wikilink")
  - [上海药物研究所](../Page/中国科学院上海药物研究所.md "wikilink")
  - [上海高等研究院](../Page/中国科学院上海高等研究院.md "wikilink")
  - [福建物质结构研究所](../Page/中国科学院福建物质结构研究所.md "wikilink")
  - [宁波材料技术与工程研究所](../Page/中国科学院宁波材料技术与工程研究所.md "wikilink")（宁波工业技术研究院）
  - [城市环境研究所](../Page/中国科学院城市环境研究所.md "wikilink")

##### [南京分院](../Page/中国科学院南京分院.md "wikilink")

  - [紫金山天文台](../Page/紫金山天文台.md "wikilink")
  - [南京地质古生物研究所](../Page/南京地质古生物研究所.md "wikilink")
  - [南京土壤研究所](../Page/南京土壤研究所.md "wikilink")
  - [南京地理与湖泊研究所](../Page/南京地理与湖泊研究所.md "wikilink")
  - [苏州纳米技术与纳米仿生研究所](../Page/苏州纳米技术与纳米仿生研究所.md "wikilink")
  - [苏州生物医学工程技术研究所](../Page/苏州生物医学工程技术研究所.md "wikilink")

##### [合肥物质科学研究院](../Page/中国科学院合肥物质科学研究院.md "wikilink")

无直属研究单位。

##### [武汉分院](../Page/中国科学院武汉分院.md "wikilink")

  - [武汉岩土力学研究所](../Page/中国科学院武汉岩土力学研究所.md "wikilink")
  - [武汉物理与数学研究所](../Page/中国科学院武汉物理与数学研究所.md "wikilink")
  - 武汉病毒研究所
  - [测量与地球物理研究所](../Page/中国科学院测量与地球物理研究所.md "wikilink")
  - [水生生物研究所](../Page/中国科学院水生生物研究所.md "wikilink")
  - [武汉植物园](../Page/中国科学院武汉植物园.md "wikilink")（原武汉植物研究所）
  - [水利部中国科学院水工程生态研究所](../Page/水利部中国科学院水工程生态研究所.md "wikilink")（原水利部中国科学院水库渔业研究所）

##### [广州分院](../Page/中国科学院广州分院.md "wikilink")

  - [南海海洋研究所](../Page/中国科学院南海海洋研究所.md "wikilink")
  - [华南植物园](../Page/华南植物园.md "wikilink")（原华南植物研究所）
  - [广州能源研究所](../Page/中国科学院广州能源研究所.md "wikilink")
  - [广州地球化学研究所](../Page/中国科学院广州地球化学研究所.md "wikilink")
      - [广州地球化学研究所长沙矿产资源勘查中心（原中国科学院长沙大地构造研究所）](../Page/中国科学院广州地球化学研究所长沙矿产资源勘查中心.md "wikilink")
  - [亚热带农业生态研究所](../Page/中国科学院亚热带农业生态研究所.md "wikilink")（原长沙农业现代化研究所）
  - [深圳先进技术研究院](../Page/深圳先进技术研究院.md "wikilink")
  - [广州生物医药与健康研究院](../Page/中国科学院广州生物医药与健康研究院.md "wikilink")
  - [深海科学与工程研究所](../Page/中国科学院深海科学与工程研究所.md "wikilink")

##### [成都分院](../Page/中国科学院成都分院.md "wikilink")

  - [成都生物研究所](../Page/中国科学院成都生物研究所.md "wikilink")
  - [成都山地灾害与环境研究所](../Page/中国科学院成都山地灾害与环境研究所.md "wikilink")
  - [光电技术研究所](../Page/中国科学院光电技术研究所.md "wikilink")
  - [重庆绿色智能技术研究院](../Page/中国科学院重庆绿色智能技术研究院.md "wikilink")

##### [昆明分院](../Page/中国科学院昆明分院.md "wikilink")

  - [云南天文台](../Page/云南天文台.md "wikilink")
  - [昆明动物研究所](../Page/中国科学院昆明动物研究所.md "wikilink")
  - [昆明植物研究所](../Page/中国科学院昆明植物研究所.md "wikilink")
  - [西双版纳热带植物园](../Page/中国科学院西双版纳热带植物园.md "wikilink")
  - [地球化学研究所](../Page/中国科学院地球化学研究所.md "wikilink")

##### [西安分院](../Page/中国科学院西安分院.md "wikilink")

  - [西安光学精密机械研究所](../Page/中国科学院西安光学精密机械研究所.md "wikilink")
  - [地球环境研究所](../Page/中国科学院地球环境研究所.md "wikilink")
  - [国家授时中心](../Page/中国科学院国家授时中心.md "wikilink")

##### [兰州分院](../Page/中国科学院兰州分院.md "wikilink")

  - [近代物理研究所](../Page/中国科学院近代物理研究所.md "wikilink")
  - [兰州化学物理研究所](../Page/中国科学院兰州化学物理研究所.md "wikilink")
  - [西北生态资源环境研究院](../Page/中国科学院西北生态资源环境研究院.md "wikilink")（筹）
      - [青海盐湖研究所](../Page/中国科学院青海盐湖研究所.md "wikilink")
  - [西北高原生物研究所](../Page/中国科学院西北高原生物研究所.md "wikilink")

##### [新疆分院](../Page/中国科学院新疆分院.md "wikilink")

#### 直属高等学校

[UCAS_Yanqihu_Campus_(20160209163544).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UCAS_Yanqihu_Campus_\(20160209163544\).jpg "fig:UCAS_Yanqihu_Campus_(20160209163544).jpg")

  - [中国科学技术大学](../Page/中国科学技术大学.md "wikilink")（副部级）
  - [中国科学院大学](../Page/中国科学院大学.md "wikilink")

#### 直属公共支撑单位

#### 其他直属事业单位

### 直属企业单位

中国科学院直属企业单位由[中国科学院国有资产经营有限责任公司全资或控股持有](../Page/中国科学院国有资产经营有限责任公司.md "wikilink")。

### 共建单位

  - [上海市](../Page/上海市.md "wikilink")：[上海科技大学](../Page/上海科技大学.md "wikilink")
  - [中国石油天然气总公司](../Page/中国石油天然气总公司.md "wikilink")：[中国科学院渗流流体力学研究所](../Page/中国科学院渗流流体力学研究所.md "wikilink")
  - [中国核工业集团公司](../Page/中国核工业集团公司.md "wikilink")：·[中国原子能科学研究院](../Page/中国原子能科学研究院.md "wikilink")
  - [上海辰山植物园](../Page/辰山_\(松江\)#上海辰山植物园.md "wikilink")
  - [广西壮族自治区](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")：[中国科学院广西植物研究所](../Page/中国科学院广西植物研究所.md "wikilink")
  - [水利部](../Page/中华人民共和国水利部.md "wikilink")：[中国科学院水工程生态研究所](../Page/中国科学院水工程生态研究所.md "wikilink")
  - [江西省](../Page/江西省.md "wikilink")：[中国科学院庐山植物园](../Page/中国科学院庐山植物园.md "wikilink")
  - [江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")：[南京中山植物园](../Page/南京中山植物园.md "wikilink")
  - [陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")：[中国科学院秦岭国家植物园](../Page/中国科学院秦岭国家植物园.md "wikilink")
  - [深圳市](../Page/深圳市.md "wikilink")：[中国科学院仙湖植物园](../Page/中国科学院仙湖植物园.md "wikilink")
  - [教育部](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")：[中国科学院水土保持与生态环境研究中心](../Page/中国科学院水土保持与生态环境研究中心.md "wikilink")
  - [国家国防科技工业局重大专项工程中心](../Page/国家国防科技工业局重大专项工程中心.md "wikilink")
  - [福建省](../Page/福建省.md "wikilink")：[中国科学院海西研究院](../Page/中国科学院海西研究院.md "wikilink")

### 相关组织

## 组织人事

### 历任院长

1.  [郭沫若](../Page/郭沫若.md "wikilink")（1949年10月－1978年6月）
2.  [方　毅](../Page/方毅.md "wikilink")（1979年7月－1981年5月）
3.  [卢嘉锡](../Page/卢嘉锡.md "wikilink")（1981年5月－1987年1月）
4.  [周光召](../Page/周光召.md "wikilink")（1987年1月－1997年7月）
5.  [路甬祥](../Page/路甬祥.md "wikilink")（1997年7月－2011年3月）
6.  [白春礼](../Page/白春礼.md "wikilink")（2011年3月至今）

### 学部与院士

中国科学院学部成立于1955年，是中国国家最高科学技术咨询机构，现设[数学物理学部](../Page/中国科学院数学物理学部.md "wikilink")、[化学部](../Page/中国科学院化学部.md "wikilink")、[生命科学和医学学部](../Page/中国科学院生命科学和医学学部.md "wikilink")、[地学部](../Page/中国科学院地学部.md "wikilink")、[信息技术科学部和](../Page/中国科学院信息技术科学部.md "wikilink")[技术科学部六个学部](../Page/中国科学院技术科学部.md "wikilink")。

中国科学院院士从全国最优秀的科学家中选出，每两年增选一次。目前有院士702人，外籍院士53人。[全体院士大会是最高权力机构](../Page/中国科学院院士大会.md "wikilink")，其常设领导机构是学部主席团，由中国科学院院长担任学部主席团执行主席。

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国科学院官方网站](http://www.cas.ac.cn/)
  - [中国科学院大学](http://www.ucas.ac.cn/)

## 参见

  - [中华人民共和国两院院士制度](../Page/中华人民共和国两院院士制度.md "wikilink")
      - [中国科学院院士列表](../Page/中国科学院院士列表.md "wikilink")
  - [中国科学院学部](../Page/中国科学院学部.md "wikilink")
  - [中国科学院研究机构列表](../Page/中国科学院研究机构列表.md "wikilink")
  - [中国科学社](../Page/中国科学社.md "wikilink")、[延安自然科学院](../Page/延安自然科学院.md "wikilink")
  - [中国人民解放军军事科学院](../Page/中国人民解放军军事科学院.md "wikilink")
  - [中国工程院](../Page/中国工程院.md "wikilink")、[中国社会科学院](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")、[中国人民解放军军事科学院](../Page/中国人民解放军军事科学院.md "wikilink")、[中国人民解放军军事医学科学院](../Page/中国人民解放军军事医学科学院.md "wikilink")、[中国医学科学院](../Page/中国医学科学院.md "wikilink")、[中国中医科学院](../Page/中国中医科学院.md "wikilink")
  - [640工程](../Page/640工程.md "wikilink")

{{-}}

[中国科学院](../Category/中国科学院.md "wikilink")
[Category:正部级国务院直属事业单位](../Category/正部级国务院直属事业单位.md "wikilink")
[Category:1949年中央人民政府政务院组成部门](../Category/1949年中央人民政府政务院组成部门.md "wikilink")
[Category:1950年中央人民政府政务院组成部门](../Category/1950年中央人民政府政务院组成部门.md "wikilink")
[Category:1951年中央人民政府政务院组成部门](../Category/1951年中央人民政府政务院组成部门.md "wikilink")
[Category:1952年中央人民政府政务院组成部门](../Category/1952年中央人民政府政务院组成部门.md "wikilink")
[Category:国家科学院](../Category/国家科学院.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.
5.

6.

7.
8.

9.
10.
11.

12.
13.
14.

15.

16.